[←]

1.Xar, Bir Kudret Tarihi, cilt 24. Nexus Lordu'nun kişisel güncesi. (Xar gerçek ismi değildi. Bu isim, zaten bir Patryn ismi değildir, kuşkusuz kendi kendine kat ettiği bir isimdir ve muhtemelen kadim dünyadaki, Sezar sözcüğünden üretilmiş Çar sözcüğünün yozlaşmış halidir.)

[←]

2.Sartanlar ve Patrynler tarafından kullanılan ve düşük ırklar, yani insanlar, elfler ve cüceleri tanımlamak için kullanılan sözcük. Bu sözcüğün Koparılış öncesi insan dillerinden birinden (muhtemelen Almanca) alınmış olması ve "halk" anlamına gelmesi ilgi çekici bir noktadır.

[←]

3.Haplo'nun Arianus, Pryan ve büyük ihtimalle Abarrach'a yaptığı yolculuklara atfen. Ölüm Kapısı Serisi'nin önceki ciltlerinde kaydedilmiştir.

[←]

4.Lazar: Ateş Dünyası Abarrach'ın, ruhları ölü bedenleri içinde sıkışan korkunç ölüçağıranları.

[←]

5.Sartan dili bir büyü dili olduğundan ve kendisi büyü olduğundan, Sartan’ların iki adı vardır: büyülü olan ve başka Sartanların, ismin sahibi Sartan’ın üzerinde güç kazanmalarına sebep olabilecek kişisel isim ve büyü yok etme etkisi olan bilinen isim.

[←]

6.Sevgili Yabancı, Gargan prensesi Grundle Gürsakal'ın tuttuğu günlük.

[←]

7.Baba ya da kral. Kraliçe Muter -anne olarak bilinir.

[←]

8.Sartanlar tarafından yaratılan pek çok, üzerinde yaşanabilir kara parçalarından biri. İsimlerini, bu uyduların Chelestra'nın denizgüneşinin çevresinde dolaşmaları gerçeğinden almaktadırlar. Bu yörünge Chelestra'nın dışında değil, içindedir.

[←]

9.Cüceler hayatları boyunca pek çok aşamadan geçer. Memeden Kesme Zamanı'ndan sonra Arayış Zamanı ve sonra Akıl Zamanı gelir, Cücelerin, Akıl Zamanı'na ulaşana kadar evlenmesine izin verilmez, Arayış Zamanı'nın ateşli kanının, yetişkinliğin, aklı selim ile yarıştığına inanılır. Bu insanlar için, yaklaşık ellili yaşlara tekabül eder. Akıl Zamanı'ndan sonra, yaklaşık olarak iki yüz yaşlarında, cüceler Bilgelik Zamanı'na ulaşırlar.

[←]

10.Denizuydularına göre denizgüneşinin pozisyonu, uyduda yaşayanlara, sanki güneş suyun altındaymış gibi görünmesine sebep olur. Işık gökyüzünden değil, sudan parlar. Gökyüzü, denizuydusunun içinde bulunduğu hava-kabarcıklarının yüzeyinde büyüyen yosunlar yüzünden turkuaz renkte görünür.

[←]

11.Standart cüce uzunluk birimi: 1 stadion-620 cüce ayağı. Stadion, aynı zamanda, ilk iki kralın hüküm sürdüğü zamanların anısına yapılan bir koşu yarışına verilen isimdir. Yarış mı ismini ölçü biriminden almıştır, yoksa ölçü birimi mi yarıştan esinlenmiştir, bilinmemektedir.

[←]

12.Cüce askeri düzeni aile klanları temelinde organize edilmiştir ve aynı klana bağlı genç erkekler bir birlik olarak, hizmet verirler. Rego olarak bilinen birliklerin tümü klan şefine bağlıdır. Hartmut dört klandan oluşan bir regoya komuta etmektedir ve rütbesi de buradan gelmektedir. Onun üstünde rego şefi, mareşal, tüm klanlar şefi ve son olarak Vater vardır.

[←]

13.Chelestra cüceleri, herkesin Koparılış'ta hayatta kalan iki cücenin torunları olduğuna ve bu yüzden, herkesin birbirine akraba olduğuna inanır. Bu efsane oldukça şüpheli olsa da, cücelerin katı birliğini ve aile kavramına verdikleri önemi açıklamaya yardım eder. Bu anlamda, kraliyet ailesi hükümdar değil, ebeveyn olarak görülür.

[←]

14.Cüceler, denizaltılarda yolculuk yapmak için yelken açmak yerine, daha uygun bir sözcük olan batmak sözcüğünü kullanırlar. İnsanlar ve elfler eski terminolojiyi kullanmayı tercih ederler.

[←]

15.Yunuslarla ilk iletişim kuran ve dillerini öğrenenler insanlar oldu. Elfler yunusları eğlenceli dedikoducular sayarlar ve partilerde bulundurmaktan hoşlanırlar. Yunuslar ile konuşmayı insanlardan öğrenen cüceler onları yalnızca yön bulma konusunda bilgi almak için kullanırlar. Cüce olmayan herkesten ve her şeyden kuşku duyan cüceler yunuslara güvenmez.

[←]

16.İnsanlar ve elfler yunusların balık olmadıklarını, kendilerine benzer bir tür olduğunu, çünkü yunusların da onlar gibi yavrularını doğurduklarını söyler. Cüceler böyle saçma fikirlere inanmaz. Cücelere göre, balık gibi yüzen her şey balıktır.

[←]

17.Labirent'te çocuklara büyük değer verilir ve Konakçılar tarafından yetiştirilir. Haplo gibi Kaçakların genellikle çocukları olur, ama yaşam tarzları yüzünden çocuğu yetiştirmek için kabile ile birlikte kalamazlar. Hamile kalan kadın kaçak bebek doğana kadar bir konakçı kabilesine katılır, sonra bebeği, büyütmeleri için konakçı ailelerinden birine verir. Zaman zaman, Haplo'nun anne babası gibi kaçaklar kaçmayı bırakıp bebek onlara ayak uyduracak kadar büyüyene kadar bir Konakçı kabilesi ile yaşarlar. Bunun tercih edilmesi nadirdir. Haplo'nun biyolojik anne babasını hatırlayabildiği gerçeği, Patrynler arasında olağanüstü bir durumdur.

[←]

18.Chelestra tamamen sudan yapılmış bir dünya olsa da, dev kabarcıklar oluşturan hava cepleri de vardır. Bu kabarcıklardan biri Ölüm Kapısı'nı çevreler ve muhtemelen oraya Sartanlar tarafından bilinçli olarak, yolcunun bir dünyadan diğerine geçiş yapabilmesi, gemisinin suya girmesinden önce hazırlanabilmesi için konulmuştur.

[←]

19. Alfred'in, Sartan toplumundaki yönetici organ olan Konsey Başı ile konuşurken "efendim" ya da "lordum" gibi resmi bir ünvan kullanmadığı dikkatinizi çekmiştir. Koparılış sırasında bu tür rütbe veya sınıf farklılıkları Sartan toplumunda bilinmiyordu. Ama Alfred'in Samah'a kardeşim diye hitap etmesi doğru olurdu. Alfred'in bunu yapmaması, halkına duyduğu güvensizliğin devam ettiğinin göstergesidir.

[←]

20.Denizuydularında zaman, denizgüneşinin bir kıyıdan batmasından, diğer kıyıdan doğmasına göre düzenlenir. İnsan büyücüler bunun 150 derecelik bir yay olduğunu belirlemiştir ve günü 75 derecelik iki seksiana ayırmışlardır. Her seksian 5 burca, her burç 60 dakikaya bölünmüştür.

[←]

21.Duenna, evlenmemiş kadınların mürebbiyesi olarak görev yapan, kraliyet sarayının bir üyesidir.

[←]

22.Ölüm Kapısı Serisinin 3. cildi olan Ateş Denizinde anlatılmıştır.

[←]

23.Gelecekte muhtemelen Konsey üyesi olacaklara bahşedilen bir onur mevkisi. Bu pozisyon genellikle anne babadan çocuklara geçer, ama tüm Sartanlara açıktır. Adaylar Konsey önüne çıkar, bazı gizli sınavlardan geçer. Bu sınavlar yalnızca büyü konusundaki yeteneklerini değil -ki bu yetenekler üstün olmalıdır-genel bilgilerini de ölçer. Hizmetkarlar, uşak ve ulak olarak görev yaparlar ve saldırıya uğrarlarsa Konsey üyelerini savunmakla sorumludurlar. Yedi Hizmetkar bulunur, ama düzenli Konsey toplantılarına yalnızca iki tanesi katılır.

[←]

24.Güvenli derken, Haplo bu tür haylazlıklardan çocuk olmayacağını, çünkü değişik ırkların genetik açıdan uyum sağlayamadığını kastediyor.

[←]

25.Dikenlitop balığı. Son derece sivri dikenleri olan küre biçiminde bir balıktır ve avını cezbeden parlak bir ışık yayar. Tehdit edildiğini hissettiğinde, parlaklığı daha da artar ve potansiyel avcısını kör ederek kaçırır. Bu yüzden, lambanın iyi beslenmesini ve rahat etmesini sağlamak akıllıca olur.

[←]

26.İnsanca çevirisi: Karanlık Yer.

[←]

27.Görünüşte denizanasına benzeyen bu yaratıklar ortak bir zihni paylaşırlar, her biri tüm topluluğun sahip olduğu bilgiye sahiptir. Bir tanesinin öğrendiği anında Chelestra üzerindeki tüm diğer gushnilere aktarıldığından mükemmel casuslardır. Konuşamazlar ve muhtemelen ejder-yılanlara telepati ile bağlıdırlar.

[←]

28.Ateş Denizi, Ölüm Kapısı Serisinin 3. cildi.

[←]

29.Denizuydularında yaşam mekanı cüceler için bir sorundur. Cüceler yer seviyesinin altını kazarak evlerini denizuydusunun topraklarının içinde yapmayı tercih ederler. Ne yazık ki, uydunun içi aslında yaşayan bir varlık olduğundan, cüceler belli bir noktadan ötesine gidemediklerini gördüler. Cüceler uydunun canlı olduğunu bilmezler; yalnızca aşamadıkları, koruyucu bir kütlenin ötesine gidemediklerini bilirler.

[←]

30.Elflerin kötü tatlı ilaçları şekerlenmiş gül yapraklarına sarmalarına atıfta bulunuluyor.

[←]

31.Büyük ihtimalle sedir.

[←]

32.Samah parşömenin keşfedileceğinden korkuyorsa, neden yakmadı onu? "Sanırım," diye yazıyor Alfred, bu bölüme yaptığı bir ekte, "Samah'ın özünde gerçeğe duyduğu bir saygı vardı. Bunu reddetmeye çalıştı, onu bastırmaya çalıştı, ama parşömeni yok etmeye eli varmadı."

[←]

33.Labirent'te yaşayanlar iki gruba ayrılabilir: Kaçaklar ve Konakçılar.

[←]

34.Kendi evlerinde, Phondra'da iken, insanlar mobilya kullanmazlar. Yerde oturur, yerde uyurlar -elflerin ve cücelerin barbarca bulduğu bir uygulamadır bu ve kraliyet ailelerinin toplantılarının genelde Elmas'ta yapılmasının sebebidir.

[←]

35.Mercan konutlarının devamlı değişmesine elflerin uysallıkla boyun eğmesinin bir sebebi de budur. Çünkü bu değişimler sonucunda tüm mobilyaların, giysilerin, yatakların ve benzerlerinin yerlerinin değiştirilmesi gerekir.

[←]

36.Elmaslılar arasında, insanların kısa ömürlerinin, yerde uyumak gibi talihsiz bir alışkanlıkları olmasından kaynaklandığı yönünde yaygın bir inanış vardır. Diğer yandan Phondralılar, yüksek elf yataklarına dehşetle bakarlar, geceleyin aşağı düşüp öleceklerinden korkarlar. Garganlılar tüm bu tartışmayı aptalca bulurlar. Tepelerinde katı taş olduğu sürece, bir cüce kafasının üzerinde dururken bile uyuyabilir. Ama ne yazık ki, cüceler bu yüzden gemi yolculuklarında hiç rahat edemezler.

[←]

37.Cücelerin iskorbit olarak bildikleri hastalık.

[←]

38.Cüceler balıktan hoşlanmazlar ve yalnızca başka yiyecek kalmadığı zaman yerler. Cüceler arasında balık için kullanılan argo bir sözcük, elmaseti ya da "elf-etidir".

[←]

39.Popüler bir cüce içki masası oyununa atfen. Kuralları oldukça karmaşıktır ve muhtemelen anlatılsa da inanılmayacaktır.

[←]

40.Ölüm Kapısı Serisinin 3. Cildi olan Ateş Denizinde aktarılan ürkütücü, dehşet verici keşfine atıfta bulunuyor, Abarrach'ta ölüler hayata döndürülüyordu. Teoriye göre, zamansız olarak hayata döndürülen her kişiye karşılık, bir başkası zamansız olarak ölür.

[←]

41.Ölüm Kapısı Serisinin ilk cildi olan Ejder Kanadında anlatılan, Alfred'in Bane isimli çocuk, Usta Hugh isimli kiralık katil ile maceralarına, Haplo ile ilk karşılaşmasına atıfta bulunuluyor.

[←]

42.Patrynlerin daha eksiksiz bir tarihi, Ölüm Kapısı Serisinin 3. Cildi olan Ateş Denizinde bulunabilir.

[←]

43.Grundle'ın günlüğünün takip eden pek çok sayfası daha önce aktarılan olaylarla ilgilidir. Bir olay dışında Haplo'nun anlatımı ile çakıştığından, bu kısım anılacaktır. Haplo'nun anlatımı ile çakışmayan olay, Devon'un intihar girişimidir. Grundle bunu, 'şekermeyvesi toplarken olan bir kaza' olarak anlatmaktadır. Kendi kişisel yazılarında bile yalanlarına sadakatle bağlı kalması dikkat çekicidir.

[←]

44.Grundle'ın günlüğündeki son kayıt budur.

[←]

45.Daha önce belirtildiği gibi, Grundle daha sonraki olaylara dair kayıt bırakmamıştır. Bu yüzden Haplo tarafından bırakılan, ölüm Kapısı Günlüklerinin 4. cildi olan Chelestra: Su Dünyası güncesine başvurmak durumundayız.

[←]

46.Cüceler yeşil sebzelerden hoşlanmaz; cücelerin yediği tek sebzeler patates, havuç ve soğandır ve bunları da çiğ yemezler.

[←]

47.Denizde en güvenilir iletişim yolu sestir. Gemi kaptanları denizuydularının -durnailerin- suda sürüklenirken çıkardıkları muhtelif seslerini bilir ve kullanırlar. Bu sesler "elf kulakları", yani sesleri boş bir tüp aracılığı ile gemi kaptanına ileten büyülü bir alet sayesinde yakalanır. Bu seslerin yerlerini ve aralarındaki mesafeyi kullanarak, geminin pozisyonu belirlenebilir. Fakat ne yazık ki, kaptanlar yalnızca kendi karasularını tanırlar. Bu suların dışındayken, yol bulma konusunda ejder-yılanlara güvenmek zorundaydılar.

[←]

48.Büyülü savaşlar konusunda daha fazla bilgi için, bkz. Ek l.

[←]

49.Her iki ırkın mantık yapıları arasındaki büyük fark gözönüne alınınca, bu tür bir şeyin hiç de olası olmadığı anlaşılır. Çoğu savaş sırf şanstan kazanılmıştır, ama bunu itiraf eden bir galibi asla bulamazsınız.

[←]

50.Bkz. "Koparılmış Alemlerde Büyü, Bir Sartanın Düşüncelerinden Alıntılar," Ejder Kanadı, Ölüm Kapısı Serisinin l.cildi.

[←]

51.Bir teori, bu oyunun, Sartan (ya da Patryn) kahramanlan taklit etmek isteyen çocuk1ar tarafından oynandığını savunur.

[←]

52.Chelestra'daki Sartan kütüphanesinde bulunan, başlıksız bir tezden alıntı.

[←]

53.Tüm yaratılarda gücün kaynağı olarak büyülerini kutsayan bir Sartan klişesi.

[←]

54.Bu tür kendini karalayan, horgören tarz Konsey'e sunulan tüm raporlarda bulunur. Kuşkusuz Ramu, kendi becerileri konusunda bu tür şüphelere sahip değildi. Gerçekten de, Ramu'nun herhangi bir şeyi beceremeyeceğini düşündüğünden oldukça kuşkuluyum.

[←]

55.Samah, Koparılmış Alemler'in yalnızca Ölüm Kapısı aracılığı ile bağlanmadığını, arada gedik olarak bilinen pek çok ek kanal olduğunu açıkladı. Gedikler, bir alemden diğerine madde ve enerji akımı sağlamak için kullanılan özel geçiş boyutlarıdır. Genellikle varlıkları yalnızca tek yönlü olarak aktarabilirler ve canlı varlıkların nakledilmesinde kullanılamazlar. Gedikler başta, tüm Koparılmış Alemleri birleşik ve birbirine bağımlı bir sistem olarak bağlamak üzere yaratılmışlardı. Bu gedikleri Ölüm Kapısı'nın açılmasından sonra atıkları, kaynakları ve ürünleri alemler arasında nakletmek konusunda anahtar idiler. Şu anda yalnızca kısmen işlev göstermektedirler.

[←]

56."Üçüncü kısım" ya da "üçüncü aşama" anlamına gelen bir Sartan deyimi. Zaman içinde, yalnızca Koparılış'ın üçüncü aşamasını ifade edecek şekilde kullanılmaya başlanmıştır. Toplam üç aşama vardı. jran-ai (birinci aşama) büyü ile Koparılış'ın gerçekleşmesi, tüm yaratımların unsurlarına ayrılması ve alem lerin yaratılmasına atıfta bulunur. Dumailerin o dönemde büyü ile yaratıldığı açıktır. jran-dus (ikinci aşama) alemlere yerleşilmesi ve Sartanların rehberliği altında alemlerin organizasyonu dönemidir. jran-kri (üçüncü aşama) Ölüm Kapısı'nın açılmasını ve evrensel işbirliğini sağlayacaktı. jran-kri hiç başlatılmadı.

[←]

57.Alfred'in gelişinden önceki uykuları kastedilmektedir.

[←]

58.Ramu hatalı olarak durnailerin itme etkisini "çekimsizlik" olarak isimlendiriyor. Karşı-çekim olarak isimlendirilmesi daha doğru olurdu.

[←]

59.Kesin olarak, Arianus'taki Yıksı-diksi'den bahsediyor. Anlaşılan, su alemi diğer alemlerin atıkları için bir arıtma ve yeniden dönüştürme mekanı olarak işlev gösterecekti. Böyle güzel bir yeri çöplük olarak düşünmek güç geliyor.

[←]

60.Koparılış'tan önceki Yeryüzü'ne atıfta bulunuyor.

[←]

61.Bkz. Dipnot 56

[←]

62.Yine Yıksı-diksi.

[←]

63.Aldatıcı değil, gerçekçi anlamına gelen cüce deyimi.

[←]

64.Aslında cüceler, denizaltılarının işlev göstermesi için tamamen elf teknobüyüsüne bağımlıdır.

[←]

65.Chelestra menschleri daha büyük canlı varlıkların (Sartanlar tarafından durnai denen yaratıkları) içinde yaşadıklarını bilmezler ve bu yüzden yaşam çevrelerine "dünya" adını verirler. Chelestra’da yaşayan menşeliler için yer itimi, diğer dünyalar tarafından bilinen çekici gücün aksine, dünyalarının merkezinden iten bir güçtür.

[←]

66.Elf “teknobüyülü aletlerin" güvenilirliği, incelediğim tüm anlatımlara göre oldukça yüksektir. Bu anlatının cüce yazarı, her tür teknolojiye karşı kültürel cüce önyargısını teşhir ediyor.

[←]

67. Cüce tasarımında önemli bir etken -cüceler genellikle nakil esnasında fena halde hareket-tutmasına uğrarlar.

[←]

68.Bu tür “onarımlar", cüce gemilerindeki büyük büyülü parçaların toptan değiştirilmesi demektir. Cüceler elf büyüsü yapmaz.

[←]

69.Cücelerin kocakarı masalı ya da deniz efsanesi. Aslında temeli yoktur.

[←]

70.Cüceler sözde alçak gönüllülük göstermek yerine dolaysız davranmayı tercih ederler.